\documentclass{beamer}
\usetheme{Darmstadt}
\usecolortheme{seahorse}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{biolinum}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{pifont}

\usetikzlibrary{arrows,positioning}


\usepackage{perpage} % the perpage package
\MakePerPage{footnote} % the perpage package command

\captionsetup{font={scriptsize, sf}, labelfont={scriptsize, sf}}

%------------------------------ Define colors --------------------------------
% Colors from PANA logo
\definecolor{lightcyan}{RGB}{190, 226, 228}
\definecolor{lightseagreen}{RGB}{23, 173, 160}
\definecolor{flatblue}{RGB}{57, 112, 163}
\definecolor{logogray}{RGB}{43, 46, 48}
%------------------------------ Define colors --------------------------------

%--------------------------- Theme customisation -----------------------------
\setbeamercolor{palette primary}{fg=black,bg=flatblue}
\setbeamercolor{palette secondary}{fg=logogray,bg=lightcyan}
%\setbeamercolor{palette tertiary}{bg=lightseagreen}
\setbeamercolor{section in head/foot}{fg=lightseagreen,bg=flatblue}
\setbeamercolor{navigation symbols}{fg=lightcyan,bg=flatblue}
\setbeamercolor{structure}{fg=flatblue,bg=lightseagreen}

\setbeamertemplate{itemize item}[ball]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[triangle]
\setbeamertemplate{enumerate item}[ball]
%--------------------------- Theme customisation -----------------------------

%------------------------------ Custom commands ------------------------------
\newcommand{\g}[1]{\og #1 \fg}
\newcommand{\enq}[1]{``#1''}
\newcommand{\guigr}[1]{\textbf{\og #1 \fg}}
%\newcommand{\permitted}{\item[\ding{51}]}
%\newcommand{\denied}{\item[\ding{55}]}

%\renewcommand\UrlFont{\normalsize}

%\RequirePackage{ifthen} % package required for toclesssection
%
\newboolean{sectiontoc}
\setboolean{sectiontoc}{true} % default to true

%\newcommand{\toclesssection}[1]{
%	\setboolean{sectiontoc}{false}
%	\section{#1}
%	\setboolean{sectiontoc}{true}
%}

%------------------------------ Custom commands ------------------------------

%--------------------------- Title page Contents -----------------------------
\title[Journée PANA]{Outils de travail collaboratif}
\subtitle{Logiciels et services libres pour les assos}
%\author{}

\institute[Mirabellug]
{
	
	\vspace{0.3cm}
	\includegraphics[scale=0.15]{./inc/logos/mirabellug}\\
	\url{https://www.mirabellug.org}

}
\date{Journée PANA - 6 février 2020}
%--------------------------- Title page Contents -----------------------------

\begin{document}
	\frame{\titlepage}

	\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
		\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
			\node[anchor=north east,yshift=-25pt,xshift=-10pt] at (current page.north east) {\includegraphics[height=0.5cm]{./inc/logos/pana}};
		\end{tikzpicture}}

	\AtBeginSection[]
	{
		\ifthenelse{\boolean{sectiontoc}}{
			\begin{frame}<beamer>
				\tableofcontents[currentsection,subsectionstyle=hide]
			\end{frame}
		}
	}

	\begin{frame}
		\begin{multicols}{2}
			\tableofcontents[]
		\end{multicols}
	\end{frame} 
	
	%\toclesssection{Introduction}
	\section{Introduction}
	\subsection{Les objectifs}
	\begin{frame}
		\frametitle{Pourquoi utiliser des outils numériques}
		
		\begin{itemize}
			\item Permettre le travail à distance.
			\item Mieux gérer les contraintes horaires.
			\item Permettre une reprise d'un projet en cas de départ 
			\item Conserver des traces d'informations si besoin
			\item Faciliter la prise de contact en fonction des rôles
			\item \ldots
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Les usages}
	\begin{frame}
		\frametitle{Usages 1/2}
		
		\begin{itemize}
			\item Rédaction de texte collaboratif.
			\item Visioconférence.
			\item Communication.
			\item Stockage de fichiers avec notes, contacts, agenda\ldots
			\item Gestion de tâches.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}

	\begin{frame}
		\frametitle{Usages 2/2}
		
		\begin{itemize}
			\item Sondages datés/sondages classiques.
			\item Prises de décision collaborative (discussions avec votes).
			\item Questionnaires en ligne.
			\item Wikis.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Le logiciel libre}
	\begin{frame}
		\frametitle{Définition}
		
		Un logiciel libre est un logiciel respectant les 4 critères.
		\begin{description}
			\item[Liberté 0] Exécuter le programme, pour tous les usages.
			\item[Liberté 1] Étudier le fonctionnement du programme et de l’adapter aux besoins.
			\item[Liberté 2] Distribuer des copies du programme.
			\item[Liberté 3] Améliorer le programme et distribuer ces améliorations.
		\end{description}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Intérêts}
		
		Les intérêts du logiciel libre sont la conséquence des 4 libertés.
		
		\begin{description}
			\item[Usages] Nombre de machines, type d'usages\ldots
			\item[Coûts] Le libre n'est pas toujours gratuit mais permet une économie d'échelle plus efficace.
			\item[Partage] Division de coûts quand il y en a. 
			\item[Collaboratif] Possibilité de participer à, ou de financer des développements spécifiques.
			\item[Transparence] Vie privée, interopérabilité.
			\item[Communautés] Entraide en ligne (forums, mailing list, chat…) ou~non (réunions associatives, évènements).
		\end{description}
		
	\end{frame}
	
	\section{Les outils}
	\subsection{Rédaction de texte collaboratif}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		\begin{itemize}
			\item Prise de notes pour les comptes rendus de réunions.
			\item Rédaction à plusieurs personnes en parallèle.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Etherpad (Exemple : Framapad)}
		
		\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=1]{./inc/logos/etherpad}
				\caption*{Logo Etherpad}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.78\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Contributions identifiées par des couleurs.
				\item Texte versionné.
				\item Chat texte intégré.
				\item Aucun logiciel à installer sur les ordinateurs (navigateur web).
				\item Pas de compte à créer.
			\end{itemize}
		\end{minipage}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Mettre dans le pad en amont la réunion les points à aborder.
			\item S'assurer que les participants ont tous l'adresse du pad.
			\item Désigner qui écrit l'essentiel dans le cas le compte rendu.
			\item Laisser tous les participants rajouter des contributions ponctuelles.
			\item Ne pas oublier d'exporter son texte pour les pads ayant une date de suppression automatique (jours d'inactivité).
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Visioconférence}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		\begin{itemize}
			\item Réunion à distance.
			\item Travail à distance.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}

	\begin{frame}
		\frametitle{Jitsi Meet (Exemple : Framatalk)}
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[scale=0.19]{./inc/screenshots/jitsi_meet}
			\caption*{Capture d'écran de Jitsi Meet avec partage d'écran.}
		\end{figure}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Désigner une personne qui anime la réunion.
			\item Utiliser le bouton adéquat pour demander la parole.
			\item Si la réunion n'est pas publique, utiliser la fonction verrouillage par mot de passe.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}

	\subsection{Communication}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		\begin{itemize}
			\item Discuter à distance.
			\item Diffuser de l'information à un public.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Mattermost (Exemple : Framateam)}
		
		\vspace{-0.25cm}
		\begin{figure}
			\includegraphics[scale=0.185]{./inc/screenshots/mattermost}
			\caption*{Capture d'écran de Mattermost.\linebreak
			Source : \url{https://mattermost.com}}
		\end{figure}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Découper les salons par thématique.
			\item Utiliser des noms de salon en rapport avec le thématique.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Matrix/Riot}
		\begin{figure}
			\includegraphics[scale=0.19]{./inc/screenshots/riot_matrix}			
			\caption*{Capture d'écran de Riot.}
		\end{figure}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Découper les salons par thématique.
			\item Utiliser des noms de salon en rapport avec le thématique.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{SYMPA (Exemple : Framalistes)}
		
		\begin{minipage}{0.16\linewidth}
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.2]{./inc/logos/sympa}
				\caption*{Logo SYMPA}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.80\linewidth}
			\vspace{-0.75cm}
			SYMPA est outil de gestion de liste de discussions.% 
		\end{minipage}
		
		Les listes de discussions\footnote{À ne pas confondre avec une liste diffusion, qui est à sens unique.} (mailing list) permettent de d'échanger à plusieurs par email, via une seule adresse de distribution\footnote{On peut créer plusieurs adresses de distributions, pour des périmètres différents (par exemple bureau et bénévoles).}.
		Les avantages par rapport à un système de messagerie instantanée.
		\begin{itemize}
			\item (Presque) tout le monde a déjà une adresse email. 
			\item Les ML incluent un système d'archivage et de recherche.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Mettre en objet de l'email [Nom de l'asso].
			\item Toujours mettre en objet un texte clair en lien avec le sujet.
			\item Utiliser les citations en répondre \textit{sous} a citation.
			\item Utiliser le bouton « Répondre à la liste » de votre client email.
			\item Ne pas détourner un sujet en répondant, créer un fil de discussion à part (nouvel email) si besoin.
			\item Éviter de rajouter des pisteurs dans les liens.
			\item Éviter les raccourcisseurs d'adresses (sécurité, vie privée, point de défaillance).
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Réseau Fediverse}
		
		\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.1]{./inc/logos/fediverse}
				\caption*{Logo Fediverse}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.78\linewidth}
			\vspace{-0.75cm}
			Ensemble de services interconnectés.
			Plus de 5~027 instances au 1\ier{} janvier 2020.
			Voir infos à l’adresse \url{https://fediverse.party}	
		\end{minipage}
		
		\begin{description}
			\item[Mastodon] Plateforme de micro-blogging.
			\item[Pleroma] Alternative à Mastodon moins lourde en maintenance.
			\item[Misskey] Alternative à Mastodon moins lourde en maintenance.
			\item[Pixelfed] Galerie d'images.
			\item[Peertube] Plateforme d'hébergement vidéo.
			\item[Mobilizon] Organisation d'événements.
			\item \ldots
		\end{description}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Réseau Fediverse}
		
		Intérêts
		
		\begin{description}
			\item[Fédération] Pas de d'entité unique aux commandes, pas de dépendance à un seul acteur.
			\item[Économies] Coûts d'infrastructures répartis entre les multiples acteurs.
			\item[Interconn.] Différents outils pour différents usages communiquant entre eux.
			\item[Sans pub.] L'interface ne contient que contient que les publications. Pas d'espace publicitaire.
			\item[Diff. neutre] Publications affichées par ordre chronologique. Pas d'algorithmes discriminants. 
			\item \ldots
		\end{description}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Utiliser le champ \g{description} associé aux images (accessibilité -> lecteur d’écran).
			\item Éviter de diffuser des liens avec des pisteurs.
			\item Ne pas utiliser de raccourcisseur de lien (doublon).
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Plateforme de stockage/partage}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		\begin{itemize}
			\item Partager les documents avec les membres d'une même association\footnote{Pour le partage à l’extérieur, utiliser Lufi (Exemple : Framadrop).\linebreak}.
			\item Partager des agendas/prises de notes.
			\item Stocker de façon organisée et centralisée et éditer les documents.
			\item Synchroniser les documents entre différents appareils.
			\item Synchroniser les agendas entre différents appareils.
			\item Gérer sa liste de contacts.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{NextCloud (avec Collabora ou OfficeOnly)}
		\begin{figure}
			\includegraphics[scale=0.19]{./inc/screenshots/nextcloud}
			\caption*{Capture d'écran de NextCloud.}
		\end{figure}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Définir une arborescence type en amont. Éviter que chacun range les documents à sa façon.
			\item Nommer clairement ses documents.
			\item Éviter les doublons inutiles (confusion).
			\item Utiliser le système de permissions pour autoriser les accès/modification en fonction des besoins.
			\item Utiliser les fonctionnalités intégrées à NC au maximum, pour éviter de multiplier les outils.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Gestion de tâches}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		\begin{itemize}
			\item Répartir des tâches par personnes.
			\item Faire le suivi la progression d'une tâche.
			\item Noter des idées (à faire).
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Scrumblr (Exemple : Framemo)}
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[scale=0.19]{./inc/screenshots/scrumblr}
			\caption*{Capture d'écran de Scrumblr.}
		\end{figure}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Définir et respecter une  les couleurs et les gommettes.
			\item Documenter la codification et en informer les utilisateurs.
			\item Veiller à garder les informatisons à jour.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Sondages datés/classiques}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		\begin{itemize}
			\item Faire un choix entre plusieurs possibilités.
			\item Définir une date/heure pour un évènement parmi plusieurs possibilités.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Framadate}
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[scale=0.25]{./inc/screenshots/framadate}
			\caption*{Capture d'écran de Framadate.\linebreak
			Source : Exemple sur \url{https://framadate.org}}
		\end{figure}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Bien communiquer sur le sondage (email).
			\item Prévoir les sondages suffisamment longtemps en avance.
			\item Faire des sondages sur des durées assez longues pour laisser le temps de répondre.
			\item Faire des rappels en rappelant l'adresse du sondage, si on constate qu'on a un faible taux de participation.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\subsection{Prises de décision collaborative}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		Prendre une décision à plusieurs à distance, en laissant des traces écrites de tous les échanges (points de vue, votes).
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Loomio (Exemple : Framavox)}
		
		L'outil permet
		\begin{itemize}
			\item Création de groupes (publics ou non) et de sous-groupes.
			\item Créer une discussion au sein d'un groupe.
			\item Soumettre au vote\footnote{Plusieurs modes de prise de décision supportés.\linebreak} la proposition issue d'une discussion.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}

	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Désigner une personne pour animer la prise de décision.
			\item Bien communiquer sur la décision à prendre (email).
			\item Prévoir suffisamment de temps pour un maximum de participation.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\subsection{Questionnaires en ligne}
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		Effectuer une enquête en ligne.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Framaforms}
		
		Framaforms est un outil de créations de formulaires avec analyse de résultats. Facile à prendre en main.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Formuler clairement et sans ambiguïté ses questions.
			\item Bien communiquer sur le sondage (email).
			\item Prévoir suffisamment de temps pour un maximum de participation.
		\end{itemize}
			
	\end{frame}
	
	\subsection{Wikis}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Cas d'usages}
		
		\begin{itemize}
			\item Base de connaissance collaborative.
			\item Espace projet (documentation, infos diverses).
			\item Intranet.
		\end{itemize}
				
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{DokuWiki}
		
		DokuWiki est un Wiki (outil de type Wikipedia) extensible (systèmes de greffons) intégrant un système de gestion de permissions, et facile à utiliser. Également facile à mettre en œuvre.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Bonne pratiques}
		
		\begin{itemize}
			\item Former les utilisateurs à la prise en main de l'outil.
			\item Veiller à bien maintenir à jour l'information.
			\item Identifier et désigner (bannière en haut de page) les informations en attente de mise à jour.
			\item Veiller à mettre de côté, puis besoin supprimer les pages obsolètes.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\section{En pratique}
	\subsection{L'accès à ces outils}
	\begin{frame}
		\frametitle{Le coût de l'hébergement de données}
		
		Une infrastructure informatique à des coûts. Il existe plusieurs modèles économiques.
		
		\begin{itemize}
			\item Le « gratuit » financé par la vente de données personnelles (profils publicitaires).
			\item Les services basés sur les dons. Certains ont vocation à servir de démonstration (Framasoft).
			\item Prix coûtant. On paye sa part de l'infra + adhésion à une structure associative qui fournit le service.
			\item Louer un ou plusieurs serveurs, déléguer la technique à un membre bénévole compétent.
			\item Payer un service clé en main avec support (le plus cher).
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Les CHATONS}
		\begin{minipage}{0.4\linewidth}
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{./inc/logos/chatons}
				\caption*{Logo CHATONS}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.54\linewidth}
			\vspace{-0.5cm}
			Collectif des Hébergeurs Alternatifs, Transparents, Ouverts, Neutres et Solidaires.	
		\end{minipage}
		
		\vspace{0.5 cm}
		Collectif né suite au projet « Dégooglisons Internet », constitué d'acteurs souhaitant proposer de services en ligne à l'opposé du modèle instauré par GAFAM, répondant à certains critères éthiques et techniques définis dans \url{https://chatons.org/charte}.
		
	\end{frame}
	
	\section{Conclusion}
	\begin{frame}
		\frametitle{En conclusion}
		
		\begin{itemize}
			\item Définir le besoin pour choisir le bon outil.
			\item Informer les membres de l'asso via des canaux efficaces (email).
			\item Faire attention aux données personnelles des membres de l’association.
			\item Il existe de bons outils et services, autres que ceux des GAFAM.
		\end{itemize}
		
		Et quel que soit l'outil  :
		\begin{itemize}
			 \item Designer une ou plusieurs personnes référentes.
			 \item Former si nécessaire les personnes concernées par l'usage des outils.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
%-----------------------------------License------------------------------------
	\section*{Licence.}
	\begin{frame}
		\frametitle{Licence du document}
 
		\vspace{-1.3cm}
		\begin{center}
			Ce document est diffusé sous licence libre \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0}}
		\end{center}

		\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
			\node[anchor=north east,yshift=-60pt] at (current page.north east)
			{\includegraphics[scale=0.35]{./inc/lic/fc_seal}};
		\end{tikzpicture}
	
		\vspace{-1cm} 
		\begin{figure}[h!]

			\includegraphics[scale=0.3]{./inc/lic/cc} \hspace{0.02cm}
			\includegraphics[scale=0.3]{./inc/lic/by} \hspace{0.02cm}
			\includegraphics[scale=0.3]{./inc/lic/sa} \\
			\vspace{-0.2cm}
			cc \hspace{0.15cm} by \hspace{0.15cm} sa
		\end{figure}
 
		\vspace{-0.56cm} 
 
		\begin{exampleblock}{\textbf{Vous \emph{êtes} autorisé à :}}
			\begin{itemize}%[label=\permitted]
				\item \textbf{Partager} \textendash\ Copier, distribuer et communiquer le matériel par tous moyens et sous tous formats.
				\item \textbf{Adapter} \textendash\ Remixer, transformer et créer à partir du matériel, pour toute utilisation, y compris commerciale.
			\end{itemize}
		\end{exampleblock}
 
		\vspace{-0.2cm}
		\begin{alertblock}{\textbf{Vous \emph{n'êtes pas} autorisé à :}}
			\begin{itemize}%[label=\denied]
				\item \textbf{Changer la licence} \textendash\ Toute \oe{}uvre dérivée (ou copie de ce document tel quel), doit obligatoirement inclure une copie de la licence CC By-SA 4.0, ou un lien vers celle-ci.
			\end{itemize}
		\end{alertblock}
	\end{frame}
	
%-----------------------------------Appendix------------------------------------
	\appendix
	\section{Infos utiles}
	\subsection{Contact}
	\begin{frame}
		\frametitle{Contact}
		
		{\Large Adresse email : \href{mailto:davenull@tuxfamily.org}{davenull@tuxfamily.org}\linebreak
		
		Dernière version du document et fichiers sources : \url{https://framagit.org/mirabellug/outils_libres_collaboratifs}}
		
	\end{frame}
	
    \subsection{Comment lire le document}
	\begin{frame}
		\frametitle{Conseils de lecture 1/2}
		
		\hspace{0.5cm} Pour un confort de lecture, utiliser la fonction \enq{zoom} ou la fonction \g{Mode présentation} du lecteur PDF. Ce document a été réalisé dans un format permettant un agrandissement sans perte de qualité (vectoriel). Le texte restera donc très net en cas d'agrandissement.\linebreak
		
		\hspace{0.5cm} En revanche les captures d'écran n'ont pas pu être réalisées dans ce type de format (limitation technique) et perdront donc en qualité en cas d'agrandissement trop important.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Conseils de lecture 2/2}
		
		\hspace{0.5cm} La table des matières en début du document contient des liens internes au document, pointant vers les pages correspondantes aux titres.
		
		\begin{description}
			\item[Titres des parties] lien vers la page de titre de la partie.
			\item[Titres des sous partie] lien vers la 1\iere{} page de la sous-partie.
		\end{description}
		
		\hspace{0.5cm} Les parties du texte qui sont des adresses de site web (\textit{https://}) sont des liens clickables permettant d’accéder au site correspondant, sans devoir faire un copier/coller.\linebreak
		
		\hspace{0.5cm} Chaque bas page contient à sa droite une barre de navigation qui permet de changer de page, de sous-partie, ou de partie.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Conventions d'écriture 1/3}
		
		Le contenu de ce document est divisé en 4 grandes parties
		
		\begin{description}
			\item[Intro] L'introduction du sujet
			\item[Les outils] Une présentation de divers outils réparties par catégories.
			\item[En pratique] Les différents moyens d'avoir accès aux outils présentés
			\item[Conclusion] Rappel des points importants à retenir
		\end{description}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Conventions d'écriture  2/3}
		
		\hspace{0.5cm} La partie pratique est divisée en sous-parties correspondant à un type d'usage (rédaction de texte collaboratif, visioconférence, Communication\ldots). À l'exception de la partie communication qui regroupe plusieurs façons de communiquer. Chaque sous-partie ne présente qu'un seul outil par contrainte de temps.\linebreak
		
		\hspace{0.5cm} Par conséquent, je recommande fortement de s'intéresser à d'autres outils libres de travail collaboratif, notamment ceux référencés sur \url{https://degooglisons-internet.org} et sur \url{https://guide.libreassociation.info}.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Conventions d'écriture  3/3}
		
		Chaque sous-partie est divisée en 3.
		
		\begin{description}
			\item[Cas d'usage] Dans quels cas ce type d'outil est utile.
			\item[Le nom de l'outil] Une capture d'écran (à commenter) ou une brève description du principe de fonctionnement de l'outil.
			\item[Bonnes pratiques] Une liste non-exhaustive de recommandations pour mieux utiliser l'outil
		\end{description}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Glossaire}
	\begin{frame}
		\frametitle{Définitions}
		
		\begin{description}
			\item[Hébergeur] Structure gérant l'équipement informatique nécessaire au fonctionnement un service en ligne.
			\item[Instance] Un service en ligne faisant partie d'un ensemble de services indépendants les uns des autres mais interconnectés. Par exemple \g{Framapiaf} est l'instance Mastodon de Framasoft.
			\item[Pisteur] Mécanisme aussi connu sous le nom de tracker, permettant de pister l'activité en ligne des usagers.
			\item[Serveur] Ordinateur accessible sur internet, dans le but de fournir un service en ligne.
		\end{description}
		
	\end{frame}
	
\end{document}
